
El teorema de pitágoras dice que la suma del cuadrado de los catetos de un [[Triángulo Rectángulo]] es igual al cuadrado de su hipotenusa.

Sean los catetos $a$ y $b$ . Sea la hipotenusa $c$ . Se tiene entonces que:

$$
	a^2 + b^2 = c^2
$$

Para obtener el valor de la hipotenusa, hay que despejar $c$ de la sigueinte forma:

$$
	c = \sqrt{a^2 + b^2}
$$

Por ejemplo, si los catetos valen $a=3$ y $b=4$ . Tenemos que la hipotenusa vale:

$$
	c = \sqrt{3^2 + 4^2} = \sqrt{9 + 16} = \sqrt{25} = 5
$$
 